\chapter{Speicherprogrammierbare Steuerung}

\section{Architektur}
Fast allen SPS-Systemen ist heute eine überwiegend modulare Struktur gemeinsam,
lediglich spezielle oder Kleinsteuerungen sind als Hybridmodule anzutreffen
\begin{itemize}
\item eine Zentralbaugruppe oder CPU, meist in abgestuften Leistungsklassen
\item Rückwandbus, Backplane oder Verbindungssystem
\item Stromversorgung
\item Interface-Module, E/A-Baugruppen
\item Kommunikation: Feldbusse (dezentrale E/As) , Ethernet etc.
\end{itemize}

\textbf{E/A-Baugruppen:}
\begin{itemize}
\item digitale Eingabe/Ausgabe-Baugruppen
\item analoge Eingabe/Ausgabe-Baugruppen
\item Sonderfunktionen: Zählen, Positionieren, Regeln
\end{itemize}

Viele SPS-Systeme sind im wörtlichen Sinne eine Black-Box und bieten fast keine Bedienelemente:
Meist findet man nur einige Status-LEDs und einen Betriebsarten-Schalter.

\section{SPS Programmierung}

	\subsection{AWL [Anweisungsliste], IL [Instruction List]}
	Die Programmierung in AWL ähnelt stark einer Art SPS-Assembler, dies ist die direkteste
	Art der Programmierung und erlaubt meist die vollständige Nutzung aller
	Ressourcen einer SPS.
	
	\subsection{KOP [Kontaktplan], LD [Ladder Diagram]}
	Die Sprache Kontaktplan (KOP) wird bereits seit der Erfindung von SPSen zu deren
	Programmierung verwendet und ähnelt einem 'Elektriker-Schaltplan'.
	KOP eignet sich hervorragend zur Programmierung sequentieller Logik und ist aus
	diesem Grund weltweit akzeptiert und universell einsetzbar.
	
	\subsection{FUB [Funktionsplan], FBD [Function Block Diagram]}
	Die in der IEC 61131-3 definierte Funktionsbaustein-Sprache setzt sich aus
	verschiedenen Funktionen und Funktionsbausteinen zusammen, die entweder miteinander
	verbunden oder an Variablen angeschlossen sind.
	
	\subsection{AS [Ablaufsprache], SFC [Sequential Function Chart]}
	AS ist eine statusorientierte Sprache. Der Programmcode in der graphischen Sprache AS
	besteht aus Schritten und Transitionen.
	Ein Schritt enthält die Logik für einen bestimmten Maschinenstatus,
	eine Transition stellt die Bedingung dar, unter der die Abarbeitung des Codes mit dem
	nächsten Schritt fortgesetzt wird.
	
	\subsection{ST [Strukturierter Text], ST [Structed Text]}
	Ähnlich wie PASCAL, nur dümmer.
	Mittels ST lassen sich auch komplexe Rechenaufgaben durchführen,
	die dann wiederum als Funktionsblock Verwendung finden.
	
	
	